【FI專訪】匯控CEO辭職背後隱藏著甚麼？吳明德教授推敲范寧離任因由

匯豐控股的行政總裁在無預警的情況下辭職，引發了不少外界的猜測，Fortune Insight 就事件向美國銀行及中國建設銀行（亞洲）前高級副總裁，現香港浸會大學客席教授吳明德教授進行採訪，從多角度解構范寧離職背後的可能性。

匯豐CEO范寧辭職背後的秘密是甚麼？
范寧繼上任行政總裁歐智華離任後，在 2018 年 2 月接替他的位置，直至辭職為止只在行政總裁的位置上待了 18 個月。雖然匯豐控股最近業績欠佳，但受到中美貿易戰及脫歐危機的打擊下，匯控易帥的決定實在令人感到錯愕。吳教授對此認為范寧辭職的其中一個可能性是辭職行政總裁的確是范寧的個人決定：在中國平安保險入主匯控以來已變成第二大股東，而匯控的董事局更有如史美倫等親中人士掌權。吳教授認為，匯控董事局在枱面下可能有更多「假裝」是中立的股東，但其實是傾向中國的。而大部分的商業策略，都是需要經過董事會去組織的，親中派掌控董事會的結果，就是會將匯控的整體發展拉向內地的長遠戰術。范寧作為土生土長的英國人，可能會跟董事會在戰略決定上會有矛盾，所以在個人價值觀與公司的戰略方針有所衝突時，他選擇了保留自我而離開了匯控。

還有其他的可能性嗎？
吳教授認為，假設范寧並沒有跟董事會有戰術上的衝突，那麼他的辭職便很有可能是職業上的疏失。匯控內部無疑擁有最新、最準確的第一手消息，雖然外部消息還未能看到端倪，但可能范寧已經犯下了一個重大的投資失誤，令公司甚至整個金融體系受到嚴重的損失。吳教授就此舉例，如果在 2009 到 2010 年左右的時間點持有希臘的國債，便被視為「不應該的投資」。然而非業界人士未能馬上看到這位總裁犯錯的後果，但董事會在預料到未來業績會變得相當差的情況下，便會將在任的行政總裁勸退。如果這個推測屬實，匯控將很有可能在未來 2、3 年會迎來重大的赤字或股價波動，那到時候，大眾便會知道今時今日，范寧為何要辭職了。范寧離職後，匯控還會有甚麼餘震？

雖然范寧辭職是世界矚目的事件，但吳教授認為如果真是投資失誤的問題導致范寧辭職的結果，犯錯的亦不一定是他本人。有機會是隸屬於范寧麾下的投資、財務團隊犯下的錯誤引致匯控的失利，所以當范寧首當其衝後，他的整個班底都會被換走。然而，因為這些人物並不是受重點關注的角色，所以媒體並不會特別留意，也不會用多少篇幅去報導，所以大眾市民並不會很清楚這些事情。所謂「一朝天子一朝臣」，易帥意味著的，通常都是整個體系的人事變動。吳教授說，這是資本市場中最恐怖的事情，如果市場風險評估和管理做得不好，可以一夜間「輸光整間公司」。

事件與外匯儲備有關係？
有小道消息指范寧的辭任是與內地向香港借用外匯儲備有關係，但吳教授卻指他沒有聽過這種消息，並指出香港有 4000 多億美金的外匯儲備加上財政儲備都是由金管局管理的，理論上不會與范寧有關係。他表示現時並沒有任何有根據的資訊或證據顯示中國有借用香港的儲備，但如果香港方面有任何合理懷疑，便可以透過立法會財務委員會成立專責小組要求金管局總裁陳德霖解釋。

專責小組如何操作？
調查事件的專責小組可以由銀行界代表、保險界代表等組成，融合各界別的專業知識，核實金管局的財政儲備有沒有被移動的痕跡，以及確保香港人的金錢依然在金管局的管理之下。吳教授指他明白市民會認為組成專責小組的人士都會被歸類為建制派，但他認為並無大礙，因為專責小組的責任是「交數」，如果到時候發現有甚麼問題，責任便出在這個專責小組身上。

結論：
- 盡早轉Citi bank / 渣打

揸兜其實更早已經赤化鳥！！！

John Flint 19年6月 曾經發表過反中言論, 觸發中國外交部抗議。

邊個Tony Choi？

唔知 連登瘋傳緊